%% abtex2-modelo-relatorio-tecnico.tex, v-1.9.6 laurocesar
%% Copyright 2012-2016 by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-relatorio-tecnico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Relatório Técnico/Acadêmico em conformidade com 
% ABNT NBR 10719:2015 Informação e documentação - Relatório técnico e/ou
% científico - Apresentação
% Versão mais enxuta para disciplina de Organização de Arquivos 2016
% ------------------------------------------------------------------------ 
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	%openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	twoside,			% para impressão em recto e verso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}


% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados no anexo do modelo de folha de identificação
% ---
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
% colocar o título aqui (por exemplo, Documentação Externa Implementação B*-tree)
\titulo{Documentação Externa Implementação Árvore B*}
\autor{Felipe Kazuyoshi Takara 8921026\\ Guilherme Alves Campos 8522320\\ Guilherme Fernandes 9278174 \\ William Quelho Ferreira 9293421} %nomes dos integrantes do grupo aqui
\local{Brasil}
\data{13/06/2016}
\instituicao{%
  Universidade de São Paulo -- USP
  \par
  Instituto de Ciências Matemáticas e Computação -- ICMC
  \par
  Ciêcias de Computação}
\tipotrabalho{Documentação Externa}
% O preambulo deve conter o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Documentação externa da parte 2 do trabalho final da disciplina
de Organização de Arquivos.}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{relatório técnico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% Não utiliza capítulos, pois no nosso caso não vai ter utilização
\makeatletter
\renewcommand{\thesection}{%
  \ifnum\c@chapter<1 \@arabic\c@section
  \else \thechapter.\@arabic\c@section
  \fi
}
\makeatother

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---
\begin{document}
	% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
	%\selectlanguage{english}
	\selectlanguage{brazil}
	
	% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
	\frenchspacing 
	
	% ----------------------------------------------------------
	% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
	% ----------------------------------------------------------
	% \pretextual
	
	% ---
	% Capa
	% ---
	\imprimircapa
	% ---
	
	% ---
	% Folha de rosto
	% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
	% ---
	\imprimirfolhaderosto*
	% ---
	
	% ---
	% inserir o sumario
	% ---
	\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
	\tableofcontents*
	\cleardoublepage
	
	\section{Descrição das páginas da Árvore B*}
		Para implementação do trabalho consideramos uma página de disco de 64 bytes, portanto cada página da árvore tem esse tamanho. O campos da página foram definidos conforme a tabela abaixo:\\
		
		 \begin{tabular}{ccc}
		 	\toprule
		 	Nome & Tamanho em Bits\\
		 	\midrule \midrule
		 	Filhas[4] & 64 * 4\\
		 	\midrule 
		 	Pares[3] & 80 * 3\\
		 	\midrule 
		 	Ocupação & 8 \\
 		 	\midrule 
 		 	Alinhamento & 8 \\
		 	\bottomrule
		 \end{tabular}%
		\\\par
		O campo filhas possui 4 valores para o byte offset das paginas filhas no arquivo da árvore.
		O campo Pares possui 3 structs Par, cada uma delas contendo o byte offset e a chave primaria relativa a um registro, ambos referentes ao arquivo de dados. A ocupação serve para indicar o numero valores de contidos na página. O alinhamento serve para ajustar o tamanho da página da árvore para 64 bits.
		\par
		O campo ocupação possui 8 bits porque já é mais do que suficiente para armazenar a quantidade de valores, que seria no maximo 3. Tanto as posicoes do vetor Filhas quanto os campos byte offset do vetor de Pares têm 64 bits porque esse é o tamanho padrão sugerido pelo compilador para esses casos. O outro campo do vetor utiliza 16 bits porque já é sufiente para armazenar o numero máximo de chaves primárias. 
		\par
		Utilizando a página da árvore do mesmo tamanho da página de disco, podemos ler e escrever a página da árvore no disco usando apenas um acesso a disco, diminuindo o numero total de acessos a disco. Ao mesmo tempo, por colocar o maximo de informação possível dentro da página da árvore, sem exceder a página do disco, diminuimos o espaço do disco disperdiçado em cada página.

	\section{Visualização grafica da Árvore B*}
		Para visualizar a Árvore optamos por utilizar o método de chaves aninhadas. Nesse método cada subarvore está contida entre duas chaves recursivamente. Além disso os valores de cada página da árvore são listados entre conlchetes e separados por espaços.
		conforme o exemplo abaixo:
		
		\begin{figure}[htb]
			\caption{\label{fig_grafico}Exemplo de chaves aninhadas}
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.5]{arvprint_result.png}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		
		\begin{figure}[htb]
			\caption{\label{fig_grafico}Codigo usado para gerar a figura 1}
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.4]{arvprint_codigo.png}
			\end{center}
		\end{figure}
	
	\section{Compilação e utilização do programa}
		O programa foi compilado usando o Makefile enviado com projeto, no sistema operacional Manjaro com kernel 4.4.12-1-Manjaro e GCC versão 6.1.1-1.
	\subsection{Instruções para compilação utilizando o Makefile}
		
		Para compilar utilize os comandos \emph{make} ou \emph{make all}.
		Para executar utilize o comando \emph{make run}, ou \emph{make go over=valgrind} para executar e checar vazamentos de memória.
		Para compilar e executar em seguida utilize o comando \emph{make go}.
	\subsection{Instruções para execução}
		O projeto oferece uma interface em modo texto com as seguintes funcionalidades: inserir um novo registro, buscar um registro com base na chave primaria (id), gerar 100 novos registros e visualizar a Árvore B*. Mais informações sobre a interface podem ser encontradas na seção 4.
		
	\section{Cópia de tela da interface}
	A figura 3 é uma cópia de tela da interface exibida pelo projeto.
	
	\begin{figure}[htb]
		\caption{\label{fig_grafico}Imagem mostrando a interface do programa}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.35]{menu.pdf}
		\end{center}
	\end{figure}

	\section{Bateria de testes}
	
	
	% ---
\end{document}